[
  {
    "id": 1,
    "question": "2018（平成30）年10 月に金融庁が公表した「コンプライアンス・リスク管理に関する検査・監督の考え方と進め方」における、リスクベース・アプローチに関する次の記述の中で、最も不適切なものをーつ選びなさい。",
    "choices": ["（１）リスクベース・アプローチのリスク管理態勢を実効的に機能させるためのプロセスのうち、リスクの特定にあたっては、金融機関の事業に関して適用される法令を洗い出して、その法令に対する違反が生じうる業務を特定することが出発点となる。", "（２）リスクベース・アプローチに基づくリスク管理のためには、金融機関は、その事業が社会・経済全体に悪影響を及ぼすことにならないか、利用者保護等に反しないかといった、より本質的な観点からリスクを深く洞察する姿勢が求められ、金融機関の信頼を大きく棄損する可能性のある事象を洗い出すことが必要になる。", "（３）リスクベース・アプローチに基づくリスク管理態勢は、大別すると、①リスクの特定・評価および②リスクの低減・制御のプロセスに分けられ、これらのプロセスを通じて適切なリスク管理を図るものであるから、不要・過剰な社内ルール等の改廃等による効率的な態勢の構築は、リスクベース・アプローチに基づくものではなく、従来からあるルールベース・アプローチにより引き続き要請される。", "（４）リスクベース・アプローチにおいては、費用対効果や、法令の背後にある趣旨等を踏まえたうえで、自らのビジネスにおいて、利用者保護や市場の公正・透明に重大な影響を及ぽし、ひいては金融機関自身の信頼を棄損する可能性のある重大な経営上のリスクの発生を防止することに重点を置いて、リスク管理を考える必要がある。 ","（５）リスクベース・アプローチに基づくリスク管理が求められるようになった背景として、発生した問題事象への事後的な対応に集中しがちとなり、将来に如何なるリスクが生じ得るかを考え、それを未然に防止するという視点が弱いという問題があった。"],
    "correct_index": 2,
    "explanation": "正解：（３）\n\n（１）リスクベース・アプローチの内容として、適切な記載である（金融庁「コンプライアンス・リスク管理に関する検査・監督の考え方と進め方」2 (2))。\n\n (（２）リスクベース・アプローチの内容として、適切な記載である（「コンプライアンス・リスク管理に関する検査・監督の考え方と進め方」2 (2)) \n\n（３）不要・過剰な社内規定等の改廃等による効率的な態勢の構築はリスクベース・アプローチの考えから要請されるものである（「コンプライアンス，リスク管理に関する検査・監督の考え方と進め方」2 (1))。\n\nよって最も不適切であり、これが正解となる。\n\n（４）リスクベース・アプローチの内容として、適切な記載である（「コンプライアンス・リスク管理に関する検査・監督の考え方と進め方」2(1))。なお、リスクベース・アプローチに基づくリスク管理に際して考慮すべき事項には、費用対効果も含まれている。\n\n（５）リスクベース・アプローチの背景として、適切な記載である（「コンプライアンス・リスク管理に関する検査・監督の考え方と進め方」2【従来の傾向】）。 ",
    "explanation2":"https://www.fsa.go.jp/news/30/dp/compliance_revised.pdf",
    "category": "金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "金融機関のコンプライアンス・リスク管理に関する次の記述の中で、最も不適切なものをーつ選びなさい。",
    "choices": ["(1) リスクベース・アプチローチ とは、費用対効果や、法令の背後にある趣旨等を踏まえたうえで、自らのビジネスにおいて、利用者保護や市場の公 正・透明に重大な影響を及ぼし、ひいては金融機関自身の信頼を段損する可能性のある重大な経営上のリスクの発生を防止することに重点を置いて、リスク管理を考えるアプローチのことをいう。 ", "（２）リスクベース・アプローチの結果、不要・過剰な社内規程等の存在が明らかとなった場合には、当該規程等の改廃や金融機関の規模・特性に応じたメリハリのある対応等、より効率的な態勢を構築することも考えられる。", "（３)「コンダクトリスク」 とは、金融機関の役職員の行動等が、①法令として規律が整備されているものに反する行為、②商慣習や市場慣行に反する行為、③利用者の視点の欠如した行為等であることによって、金融機関に罰則等の財務的負担を生じさせ、結果として企業価値が大きく段損されるリスクをいい、そのうち、①の法令違反行為により罰則等を受けるリスクに力点が置かれている。", "（４）コンプライアンスにかかる基本方針やコンプライアンス・プログラムは取締役会で策定する必要があるが、コンプライアンスに関わる遵守規程等については、取締役会は管理者にそれを適切に策定させる責務を負う。","（５）コンプライアンス・プログラムは、年度毎に策定され、その進捗状況が取締役会に報告されていることが求められる。"],
    "correct_index": 2,
    "explanation": "(1)「リスクベース・アプローチ」に関する説明として適切である（金融庁「コンプライアンス・リスク管理に関する傾向と課題」29頁）。 \n\n(2)「リスクベース・アプローチ」を採用した場合の対応として適切である（金融庁「コンプライアンス・リスク管理に関する検査・監督の考え方と進め方（コンプライアンス・リスク管理基本方針）」 10頁）。\n\n(3)「コンダクトリスク」 とは、法令として規律が整備されていないものの、 ①社会規範に悖る行為、②商慣習や市場慣行に反する行為、③利用者の視点の加如した行為等につながり、結果として企業価値が大きく段損されるリスクのことをいい（金融庁「コンプライアンス・リスク管理に関する検査・監督の考'1 方と進め方（コンプライアンス・リスク管理基本の方針）J 11 ~ 12 頁）、法令違反行為により罰則等を受けるリスクは含まれていない。よって、不適切で、これが正解となる。\n\n(4）取締役会を中心としたコンプライアンス態勢の構築は、会社法上の要請でもあり、株式会社である銀行は取締役会において、「取締役の職務の執行が法令及び定款に適合することを確保するための体制その他株式会社の業務の適正を確保するために必要なものとして法務省令に定める体制の整備」 を決定しなければならないとされており（会社法第362 条第4 項第6号、第5 項）、コンプライアンスに関連する基本方斜やコンプライアンス・プログラム、コンプライアンスに関連する遵守規程等の策定については、記載のとおりである。よって、適切である。\n\n(5）取締役会は、コンプライアンス態勢の整備状況やコンプライアンス’プログラムの進捗状況等を的確に評価し、その改善を図ることが求められている。そのため、①コンプライアンス・プログラムは、少なくとも年度ごとに策定されていること、②その進捗状況等がフオローアップされていること、③責任の明確化や業績評価等への公平な反映によって、その実行に対するインセンティブが確保されていることを要する。よって、適切である。 ",
    "explanation2":"sample",
    "category": "金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "営業店における部下の起案案件に対する管理職の責任に関する次の記述の中で、正しいものをーつ選びなさい。",
    "choices": ["(1)経営判断の原則とは、裁判所が株式会社の取締役等の経営判断に関する法的責任の有無を判断するにあたり、取締役等が免責されるには、その判断内容が通常の経営者の観点からビジネス上、合理的かつ妥当なものでなければならないという準則をいい、銀行の取締役にはより高度のものが求められる。 ", "（２）営業店の管理職は、部下の起案案件に対して社内規程に則った処理をしている限り、顧客や金融機関に損害が生じても、それらに対して法的責任を負うことはない。 ", "(3）営業店の管理職は、使用者責任（民法715条）の関係では、いわゆる「代理監督者」 としての位置づけになるが、実際には、過重な負担にならないよう、使用者である法人とは異なり、広く免責が認められている。", "(4）部下による起案案件に対する営業店の管理職の承認が重要なのは、それが自らの決裁の正当性を基礎づけるものであるだけでなく、本部の決裁の前提となる情報として、その決裁権者の経営判断の正当性を基礎づけるものであるからである。","(5）営業店の渉外担当者が架空の高金利の定期預金をでっち上げ、顧客にその旨を誤信させて、この定期預金の資金として預かった金員を自己の用途に使ってしまった場合、「代理監督者」として責任を負うのは、当該営業店の権限分配の頂点に立つ支店長に限られ、この担当者の直属の上司にあたる課長等が責任を負うことはない。"],
    "correct_index": 3,
    "explanation": "（１）は、判断内容の合理性を免責の要件というが、経営判断の原則は、判断過程（情報収集・調査・検討）、判断内容が「著しく不合理なものでなければ、責任を間われない」 という準則であって、より要件はゆるやかである。よって、誤りである。\n\n(2）は、社内規程に則った処理をするのが第一次的に必要な事柄ではあるが、それを遵守しているだけでは、管理職に「故意」や「過失」 という責任原因がなかったとまではいえず、各法令の趣旨や要件等から、個別に法的責任の有無が判断される。よって、誤りである。\n\n(3）は、被害者保護等の観点から、免責の要件である 「相当の注意」が認められる例は少ない。よって、誤りである。\n\n(4）は、本部の経営判断の前提としても重要となる。よって、正しい。\n\n(5）は、「代理監督者」とは、「客観的に観察して、実際上現実に使用者に代わって事業を監督する地位にある者」をいい（最判昭和35.4.14民集14 巻5号別3 頁）、この要件を満たすならば、責任を負うのは支店長に限られない。よって、誤りである。 ",
    "explanation2":"sample",
    "category": "金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
    "id": 4,
    "question":"金融機関行職員等の被用者が行った次の行為について、判例によれば使用者責任が成立しないものをーつ選びなさい。",
    "choices":["（１）金融機関行職貝が、債権回収の際に債務者に暴力行為を行った。 ","（２）金融機関行職員が勤務時間外に、私用のために金融機関の自動車を持ち出して、連転中に」ト故を起こしたが、外形的に金融機関職員としての職務行為と見えた。 ","（３）平素の職務分担上、車等の運転に無関係であった被用者が、休み時間中に会社のオートバイを無断で使用して事故を起こした。","（４）被用者の不法行為が取引的行為の場合で、それによって損失を受けた第三者が、その行為が被用者の職務権限外であることを知っていた。","（５）約束手形を振り出す権限のある経理課長が、会社および代表者個人の印章を盗用して、約束手形を偽造しこれを行使して第三者に損害を与えた。"],
    "correct_index":3,
    "explanation":"正解：（４）\n\n（１）は、最高裁は、使用者の施工についての水道管敷設工事の現場において被用者が他の作業員と言い争って同人に暴行を加えて負傷させた事案について、事業と「密接に関連する行為」に該当するとして使用者責任の成立を認めている（最判昭44. 11. 18民集23巻11号2079頁）。債権回収の際の暴力行為で、相手方が債務者となれば業務との関連性は認められよう。\n\n（２）は、自動車販売業務の販売課に勤務する被用者が退社後に内規に反して会社の目動車を運転して帰宅する途中で起こした事故について、最高裁は使用者責任を認めている（最判昭39.2.4民集18巻2号252 頁）。\n\n（３）は、最高裁は使用者者責任を認めている（最判昭46.9. 16判時645号n頁）。\n\n（４）は、悪意者を保護する理由はなく、使用者責任は否定された（最判昭42. 11.2民集21巻9号22召頁）。よって、本問の正解となる。\n\n（５）は、最高裁は使用者責任を認めている（最判昭32.7. 16民集11巻7号1254 頁）。",
    "explanation2":"sample",
    "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
   "id":5,
   "question":"金融機関の営業店において、管理職が部下を管理するうえで、不祥事防止の観点から注意すべき事項に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
   "choices":["（１）投資信託などのリスク性商品の不適切な販売は、ノルマ達成へのプレッシャーがその動機となる場合がほとんどであるため、成績優良な職員がそのような行為に及ぶことは考えにくいので、成績不良の職員についてのみ、その販売姿勢を特に注視する必要がある。","（２）内部監査・自店検査は抜打ちで行うのが望ましいが、このような抜打ちの監査・検査は、営業店の業務に支障を生じさせることも考えられるため、業務の支障とならないように、検査の実効性に支障が生じない範囲で管理者サイドで検査の対象・範囲を調整して、過度な負担が生じないようにすることも重要である。","（３）リスク性商品の販売の適切性を確認するために、管理職は、営業日報等を見ながら部下の業務の遂行状況を確認し、時には部下の顧客訪問に同行すべきであるが、顧客への事前の説明の必要もあるため、顧客訪問への同行を抜打ちで行うのは控えなければならない。","（４）顧客資金の着服事案の発生を防止するためには、現金取扱い等の業務を長 年行っており、経験豊冨でミスも少なく、信頼できるベテラン職員に集中的に当該業務を担当させるのが有効である。 ","（５）営業店における倫理研修の実施は、意図的な不正行為の防止に有効であるが、このような研修においては、職員を萎縮させることのないよう、過去に実際に不祥事を起こした職員に対する具体的な処分の内容等の説明は避けるべきである。"],
   "correct_index":1,
   "explanation":"正解：（２）\n\n（１）は、成績優良の職員であっても、自身のプライドや、周囲から受ける業績向上の期待等が、リスク性商品の不適切な販売の動機となり得る。よって、最も適切とはいえない。\n\n（２）は、記載のとおりであり、最も適切であり、本間の正解となる。\n\n（３）は、部下の顧客訪問への管理職の同行は、事前の隠ぺい準備をできないようにすることは当然として、抜打ちの動向や検査があることを周知させることで、緊張感が生まれ不正のハードルともなり得るので、抜打ちで行うのが効果的である。よって、最も適切とはいえない。\n\n（４）は、単独の行職員に対する権限の集中や過度の信頼は、牽制が希薄となって不正行為の機会を提供することになりかねない。よって、最も適切とはいえないo\n\n（５）は、「不正行為を断じて許容しないよ「不祥事が見つかった場合には厳しい罰を受ける」という認識を職員に持たせるために、営業店の研修等においては、過去に実際に起きた不祥事をもとに、どのような処分があったのか等を具体的に説明するのが効果的である。よって、最も適切とはいえない。",
   "explanation2":"sample",
   "category":"金融機関のコンプライアンスの基本" 
  }, 
  {
  "id":6,
  "question":"甲金融機関の営業店管理職乙の行為の法的な位置付けと支配人（会社法１１（第７８回）条）・表見支配人（会社法１３条）に関する次の記述の中で、最も不適切なものをーつ選びなさい。" ,
  "choices":["（１）乙が、甲の代表者から、ある個別取引に係る契約書に甲を代理して署名する権限を付与する旨の適法な委任状の発行を受けていた場合、乙の役職・対外呼称に照らして乙が支配人・表見支配人に該当するかどうかに関わらず、乙は当該委任状に基づいて、当該契約書に、甲を代理して署名することが可能であり、当該契約は甲を法的に拘東する。","（２）乙が支店長という役職を有している場合には、甲の内規により乙の権限が制限されているとしても、対外的な取引行為との関係では、表見支配人として、甲の裁判上および裁判外の一切の行為について支配人と同一の権限を有しているとみなされる可能性が高い。","（３）甲が乙を甲の支配人として選任している場合、乙は、甲の事業に関して生じた訴訟において甲のために訴訟活動を行うことができる。","（４）乙が、甲のある支店における事業の主任者であることを示す名称・肩書を有していた場合には、乙は甲の表見支配人として当該支店の事業に関して一切の裁判外の行為をする権限を有するものとみなされるが、取引の相手方が、乙にはそのような権限がないことを知っていた場合にはこの限りではない。","（５）乙が甲のある支店の表見支配人かどうかが問題となる場合においては、乙が甲から実際に与えられていた職務権限や乙の役職・対外呼称のみならず、当該支店が支店としての実態を有しているかという点も判断材料のーつとなる。"],
  "correct_index":1,
  "explanation":"正解：（２）\n\n（１）個別取引の署名権限について甲から代理権を受けた場合、乙は、甲の代理人として、甲のために契約を締結することが可能であって、それは甲を法的に拘東する（民法99 条）。かかる結論は、乙の役職や名称が支配人・表見支配人に該当するかどうかに関わりはない。よって、適切である。\n\n（２）乙が表見支配人（会社法13 条）に該当する可能性は高いが、表見支配人の場合には、支配人（会社法11条）と異なり、裁判上の行為に関する権限は有さない。よって、適切ではなく、これが正解となる。\n\n（３）支配人は会社に代わってその事業に関する一切の裁判上の行為をする権限を有し（会社法11条1項）かかる権限に基づき支配人乙は甲のために訴訟活動を行うことが可能である（弁護士法72 条但書）。よって、適切である。\n\n（４）取引の相手方が表見支配人乙の無権限について悪意であった場合には、乙には表見支配人としての権限は生じない（会社法13 条但書）。よって、適切である。\n\n（５）判例上、表見支配人たる使用人が置かれている支店について、名称の如何・支店登記の有無にかかわらず、支店の実質を備えていることが必要であると考えられている（最判昭37.5.1 民集9巻9号1069頁）。よって、適切である。",
  "explanation2":"**********\n\n会社法　\n\n***********\n\n（支配人）\n\n第十条　会社（外国会社を含む。以下この編において同じ。）は、支配人を選任し、その本店又は支店において、その事業を行わせることができる。\n\n***********\n\n（支配人の代理権）\n\n第十一条　支配人は、会社に代わってその事業に関する一切の裁判上又は裁判外の行為をする権限を有する。\n\n２　支配人は、他の使用人を選任し、又は解任することができる。\n\n３　支配人の代理権に加えた制限は、善意の第三者に対抗することができない。\n\n***********\n\n（支配人の競業の禁止）\n\n第十二条　支配人は、会社の許可を受けなければ、次に掲げる行為をしてはならない。\n\n一　自ら営業を行うこと。\n\n二　自己又は第三者のために会社の事業の部類に属する取引をすること。\n\n三　他の会社又は商人（会社を除く。第二十四条において同じ。）の使用人となること。\n\n四　他の会社の取締役、執行役又は業務を執行する社員となること。\n\n２　支配人が前項の規定に違反して同項第二号に掲げる行為をしたときは、当該行為によって支配人又は第三者が得た利益の額は、会社に生じた損害の額と推定する。\n\n***********\n\n信用金庫は理事会の決議により支配人が置かれる。また、信用金庫法では支配人について、会社法１１条１項、３項（支配人の代理権）、１２条（支配人の競業の禁止）、13条（表見支配人）の規定を準用する。\n\n***********\n\n（表見支配人）\n\n十三条　会社の本店又は支店の事業の主任者であることを示す名称を付した使用人は、当該本店又は支店の事業に関し、一切の裁判外の行為をする権限を有するものとみなす。\n\n***********\n\nただし、相手方が悪意であったときは、この限りでない。\n\n判例上は支店長、副支配人、士社長の肩書は表見支配人として認められる例が多い。\n\n支店次長、支店長代理、支店庶務係長、営業部副部長、支店副長、副支店長の肩書は支配人として認められない例が多い。\n\n社内規定上、支店長の権限・裁量が限られている場合でも、営業店管理職としては、自らの行為の結果、または自らの名称を使用される結果、「表見支配人」の行為である等とされることにより、法人としての法的効果が発生するリスクがある。\n\nこれは支店長などの名称を信頼した取引の相手方を保護する趣旨である。",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"  
  },
  {
  "id":7,
  "question":"金融庁が2017（平成29）年3月に公表し、2021（令和3）年1月15日に 改訂した「顧客本位の業務運営に関する原則」（以下、[F D原則」という。） の記載内容に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１） FD原則は、金融事業者が、手数料等の明確化のほか、金融商品・サービスの販売・推奨等に係る重要な情報を顧客が理解できるよう分かりやすく提供することを求めているが、提供が求められる重要情報には、金融商品の組成に携わる金融事業者が想定する顧客属性は含まれない。","（２） FD原則は金融事業者の顧客に対する行動指針を規定するものであり、金融事業者の従業員に対する報酬・業績評価体系や研修などについての行動指針は規定していない。","（３）金融事業者がFD原則を採択する場合、金融事業者は、顧客本位の業務運営を実現するための明確な方針を策定し、当該方針にJII、づいて業務運営を行うことが求められているが、公表までは求められていない。","（４）FD原則は、金融事業者が、取引における顧客との利益相反の可能性について正確に把握し、利益相反の可能‘rlがある場合には、当該利益相反を適切に管理すべきと規定しているが、例えば、同一主体またはグループ内に法人営業部門と資産の運用部門を有しており、当該運用部門が運用先に法人営業部門が取引関係等を有する企業を選ぶ場合については、当該事情が取弓はたは業務に及ぽす影響について考慮する必要まではない。","（５）FD原則のもとでは、金融事業者は、高度の専門性と職業倫理を保持し、顧客に対して誠実・公平に業務を行い、顧客の適切な利益の確保を図るべきとされ、金融事業者はこうした業務運営が企業文化として定着するよう努めるべきとされている。"],
  "correct_index":4,
  "explanation":"正解（５）\n\n（１）想定する顧客属性も、顧客に提供されるべき重要情報に含まれる（FD原則5（注1))。よって、適切ではない。\n\n（２）FD原則7 において、金融事業者は、従業員に対する適切な動機付の枠組み等を整備すべきことが規定されている。よって、適切ではない。\n\n（３）FD原則では、方針の策定とともに公表も必要とされている（FD原則1)。よって、適切ではない。\n\n（４）FD原則3 の脚注において、設間記述の場合についても当該事情が取引又は業務に及ぼす影響について考慮すべきとされている。よって、適切ではない。\n\n（５）適切な記載である（FD原則2 )。よって、正解となる。 ",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":8,
  "question":"甲金融機関（銀行）乙支店で投資信託を購入した高齢顧客のAが、「相談したいことがある」と言って来店し、渉外課長のSが対応した。Aは、[1年前、担当者のRから『とても良い商品です』と言われ、投資信託を500万円購入した。 ところが、その後相場が悪化し、基準価額がどんどん下落していった。Rは、数力月前までは、まめに電話をしてきて、『そろそろ相場が好転するから大丈夫』と言っていたのだが、急に連絡が途絶えたので、昨日乙支店に電話したところ、A は退職したと言われた。私が買った投資信託はどうなるのか。こう言っては悪いが、編された気分だ」とSに訴えた。以下、（D ~(5）の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１） Aは「相談」がしたいと言っている以上、甲金融機関としては、敢えて事を荒立ててAとの紛争を先鋭化させるようなことは避けるべく、「苦情」とは明確に区別して取り扱うことが望ましい。","（２）Aの申出が苦情に発展したときは、乙支店は、本部の内部管理部門等、金融庁の監督指針上も設置が求められている一本化された苦情等受付窓口に対応を委ねるべきである。 ","（３）Aの発言内容からすれば、Sは、Aに対して即時に、金融ADR制度に基づく外部機関を紹介し、あっせんの申立てを勧める必要がある。 ","（４）紛争解決機関を紹介する際には、甲金融機関の指定紛争解決機関は全国銀行協会相談室であるが、SはこれのみをAに紹介すべきではなく、特定のADR機関しか選択肢がないような誤解を与えないよう、少なくとも、別の指定紛争解決機関も存在することをAに伝えるべきである。","（５）Aが全国銀行協会相談室のあっせん委員会によるあっせん手続を申し立て、あっせん委員からあっせん案が提示された場合、甲金融機関が正当な理由なくこれを受諾しないときは、甲金融機関には罰金刑が科される。"],
  "correct_index":3,
  "explanation":"正解（４）\n\n（１）は、「相談」は「苦情」にいつでも変化しかねないし、「相談」と「苦情」とは金融機関側の便宜的な区別にすぎないため、これらを形式的に区別しようとすべきではない。よって、不適切である。\n\n（２）は、監督指針は、苦情等の解決に向けた進捗管理や情報共有等についての適切な態勢整備を求めているものの、苦情等解決窓口を一本化することまでは求めていない。よって、不適切である。\n\n（３）は、外部機関については、顧客との円滑な対話を阻害しない限りにおいて、遅滞なく紹介することが望ましいのであって、Aの発言内容から即時に外部機関を紹介するというのは、金融機関において解決する意思がないと誤解されるおそれがあり、時期尚早である。よって、不適切である。\n\n（４）は、設問記載のとおりである（特定のADR機関しか選択肢がないような誤解を与えないよう注意する必要がある（金融庁2010.64「金融分野における裁判外紛争解決制度（金融ADR制度）に係る監督j調等及び金融検査マ64 1 65第1章 金融務関のコンプライアンスの基本ニュアル等の一部改正（案）に対するパブリックコメントの結果等について」パブコメ）。よって、最も適切である。\n\n（５）は、正当な理由なくあっせん案を受諾しないことで、銀行名の公表および金融庁への報告がされる可能性はあるが（銀行法52 条の68、苦情処理手続および紛争解決手続等の実施に関する業務規程46 条）、罰金刑が科されることはない。よって、不適切である",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"  
  },
  {
  "id":9,
  "question":"金融機関における相談や苦情への対処等に関する次の記述の中で、最も不適切なものをーつ選びなさい。 ",
  "choices":["（１）顧客からの相談や苦情等への対応の進捗状況や対処結果等は、集約的な管理をし、それらの情報を関連部署間で共有等することが相当である。","（２）集約的管理という観点からは、苦情等の対応を受付窓口に一本化するのが適切であり、金融庁の監督指針においても、その旨定められている。","（３）顧客からの相談や苦情等は、その申出を受けた時点での金融機関側の「相談」「苦情」 といった形式的な分類が糾持されるとは限らず、変化し得るものであることを踏まえて対応していくことが求められる。","（４）苦情等を申し出た顧客に対しては、その内容等に応じて金融ADRなどの適切な外部機関等を紹介する必要がある。","（５）前（4）の紹介にあたっては、特定の外部機関しか選択肢がないというような誤解を顧客に与えないようにしなければならない。"],
  "correct_index":1,
  "explanation":"正解（２）\n\n（１）は、設問のような情報を共有もしくは還元することで、実効的な再発防止策を講じることも可能となる。よって、適切である。\n\n（２）は、設間のような集約化までは求められておらず、金融機関の業務の規模・特性に応じて、各窓口・担当者が苦情等の対処を行う態勢とすることも許容されている。よって、小適切で、これが正解となる。\n\n（３）は、金融機関側の形式的な分類に関らず、顧客にとっては同じ事実関係であって、状況の変化や金融機関側の対応次第で相談が苦情や紛争などに変化することがあり（連続性）、これを踏まえた誠実な対応が必要である。よって、適切である。\n\n（４）は、設間のとおりである（中小監督指針且-3 一2 -6-2-2 (4)③）。よって、適切である。\n\n（５）は、設問のとおりである（同）。よって、適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"  
  },
  {
  "id" :10,
  "question":"金融機関に対する業法上の大口信用供与規制に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）銀行法上 、受信者単体および受信者グループに対する信用供与等は、銀行および銀行グループの資本金の額の25％を超えてはならないこととされている。"," （２）銀行法上の大口信用供与規制は、貸出のほか、債務の保証や手形割引をもその対象とするが、株式取得等の直接金融は対象外である。","（３）銀行法上の大口信用供与規制に準じた内容の業法上の規制は、信用金庫に対しては課されているが、信用組合に対しては課されていない。","（４）銀行が、同一の受信者に対し、大口信用供与規制における信用供与等限度額を超える金額の信用供与等を行うためには、常に内閣総理大臣の個別の承認を得る必要がある。","（５）銀行から、同一の受信者に対する信用供与等限度額を超える金額の信用供与等についての承認の申請があった場合、金融当局は、やむを得ない理由があるかどうかを審査するのみならず、銀行に対して今後の限度額超過の解消に向けた計画を求める。"],
  "correct_index":4,
  "explanation":"正解：（５）\n\n（１）は、信用供与等限度額は銀行および銀行グループの「自己資本の額」に一定比率を乗じたものであり（銀1」法13条1項、2項）、自己資本には資本金のみならず資本剰余金、利益剰余金等も含まれる。よって、最も適切であるとはいえない。\n\n（２）は、株式取得等もリスクを広くとらえるという観点から規制対象とされている（銀行法施行令4条6項3り、銀行法施行規則14条3項）。よって、最も適切であるとはいえない。\n\n（３）は、信用組合に対しても、銀行法が準用される形で、規制が課されている（協同組合による金融事業に関する法律6条）。よって、最も適切であるとはいえない。\n\n（４）は、政府が元本の返済および利息の支払いについて保証している信用の供与（銀行法13条3項1号）等、個別承認を条件としない場合もある。よって、最も適切であるとはいえない。\n\n（５）は、設問のとおりである（主要行等向けの総合的な監督指針皿-2-3-2-6(5) ①)。 よって、 最も適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":11,
  "question":"営業店において反社会的勢力と疑われる者が来店した場合等の対応として、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）来店の予告があった際には、他の客の目に触れないよう、こちらから出向いて話を聞きに行く。","（２）用件は、向こうから言わせるのではなく、こちらから推測して先に言う。","（３）会話は堂々と録音する旨を告げたうえで録音する。","（４）相手から詫び状等の要求を受けたとき、結論が明らかな場合には、その場で諾否について即答する。","（５）相手の話が長くなってきても、時間で切らずに、相手の気が済むまで話をさせる。"],
  "correct_index":2,
  "explanation":"正解：（３）\n\n（１）反社会的勢力と疑われる者への応対は、他の客の目に触れない場所で行うべきであるが、銀行にとって有利な場所（営業店の応接室等）で行うべきであり、こちらから相手の場所へ出向くべきではない。よって、不適切である。\n\n（２）反社会的勢力と疑われる者が来店した場合、用件については、こちらから推測して言うのではなく、相手から言わせたうえで確認すべきである。よって、不適切である。\n\n（３）反社会的勢力と疑われる者との応対に際しては、後日の記録作成等のために、会話は堂々と録音する旨告げたうえで録音することが望ましい。よって、適切であり、これが正解となる。\n\n（４）詫び状や「ー筆」は決して書くべきではないが、相手の要求に対しては、その場で即答せず、内部で意思決定すると伝えるべきである。よって、不適切である。\n\n（５）反社会的勢カと疑われる者との交渉は、短時間で行うべきであり、例えば最初に15分以内の時間を設定して伝えておくことが望ましい。よって、不適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":12,
  "question":"営業店に対し、反社会的勢力に属することが疑われる者から、苦情があるとして来店の予告があったが、これに応対する場合の次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）来店者が反社会的勢力に該当するか否かの判断においては、本部のデータベースとの照合に依拠すべきであり、当該者の服装や言動等の単なる印象から受けた、営業店の現場での判断を考慮に入れるべきではない。","（２）来店者が反社会的勢力に該当する場合、当該者との面談内容の正確な記録を作成するために会話を録音する必要があるが、牽制のため録音する旨は当該者にあらかじめ告げることも検討すべきである。","（３）来店者が反社会的勢力に該当する場合、当該者が突如暴力行為を働くおそれもあるため、多数の職員をリスクに晒すことのないよう、応接室にて当該者と面談するのは反社会的勢力対応の責任者1名のみに限定するとともに、とっさの事態に備えて室外に複数人を待機させておくべきである。","（４）来店者が反社会的勢力に該当する場合、金融機関として不当な要求に応じるつもりがないという確固たる意志を伝えるには、腰を据えて話をする必要があるため、当該者との面談にはある程度長時間を設定すべきである。","（５）来店者が反社会的勢力に該当する場合、当該者から書面の作成・交付を求められた際には、事実のみを記載したものであれば何ら問題はないが、金融機関の考えや意見を記載した書面は決して作成・交付すべきではない。"],
  "correct_index":1,
  "explanation":"正解：（２）\n\n（１）は、本部のデータベースの登録数および内容には限界もあり、現場の判断が重要となる場合もある。よって、不適切である。\n\n（２）は，設問に示されたような告知が相手方の不当な行為を抑制する効果もあり、記載のとおりである。よって、最も適切であり本間の正解となる。\n\n（３）は、反社会的勢力に対しては、必ず複数人で、相手の人数よりも数人多い入数で応対すべきである。よって、不適切である。\n\n（４）は、反社会的勢力との交渉は短時間に設定し、その旨をあらかじめ伝えておくべきである。よって、不適切である。\n\n（５）は、反社会的勢力からの書類の作成・交付の要求は、内容いかんにかかわらず、原則として拒否すべきである。よって、不適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"  
  },
  {
  "id":13,
  "question":"甲金融機関乙支店では、個人顧客のAが自宅を建てるための建築資金およびその敷地となる土地の購入資金を融資することになった。事前に、乙支店の融資担当者のxは、土地の売主となる不動産業者丙社の担当者YとともにAと面談したが、その際、Yは、当該土地上に3階建てのニ世帯住宅を建てたいというAの意向を聞き、それが可能だという前提で当該土地についての重要事項を説明していた。ところが、融資実行後、建築基準法上の容積率の問題で、当該土地上にAが想定していた自宅建物は建築できないことが判明した。以下、(1)~(5 ）の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）甲金融機関は、金融サービスの提供に関する法律（金融サービス提供法）に基づき、Aの借入目的である自宅建築が実現され得ることを確認、説明すべき義務を負う。","（２） xが土地の容積率の問題を説明することは、宅地建物取引業法で禁止される無免許営業となるため許されず、したがって、xが同問題についてAに説明しなかったことが違法と解される余地はない。","（３）甲金融機関と丙社との問で提携ローンに係る契約が締結されていた場合、Yの誤った説明を理由として丙社がAに対して損害賠償債務を負担するときは、常に甲金融機関も同債務を丙社と連帯して負担することになる。","（４） xがAに対し、甲金融機関の融資金により3階建ての自宅を建てることを強く勧誘し、敷地として丙社所有土地を推奨することまでしていた場合は、たとえxが当該土地の容積率の問題を認識していなかったとしても、甲金融機関の損害賠償責任は生じ得る。","（５） Aは、丙社との間の土地売買契約上、代金の分割払いを約していた場合は、錯誤を理由に同契約を取り消せば、割賦販売法に基づく抗弁の接続により、甲金融機関に対する約定弁済を拒絶することができる。"],
  "correct_index":3,
  "explanation":"正解：（４）\n\n （１）は、金融サービス提供法が定める説明義務は、金融商品の元本割れリスクや中途解約の制限等についてのものである（同法4条）。よって、不適切である。\n\n（２）は、確かに、xが宅地や建物の売買の媒介となるような行為を反復継続的に行えば、宅地建物取引業法が禁止する無免許営業にあたる可能性はあるものの、xが土地の容積率の問題を明確に認識しながらこれをAに説明しなかったような場合は、そのことが甲金融機関の説明義務違反となり得るし（最判平成15年11月7日・金法1703号48頁参照）、かかる事態を回避するためにxが同問題をAに説明することが、直ちに宅地建物取引業法違反となるわけではないものと解される。よって、不適切である。\n\n（３）は、提携ローンであるという一事のみをもって、丙社のAに対する損害賠償債務を甲金融機関も連帯して負担することにはならないと考えられる。よって、不適切である。\n\n（４）は、設問記載のとおりである（最判平成18年6月12日・金法1790号57頁参照）。よって、最も適切である。\n\n（５）は、割賦販売法上の抗弁の接続は、不動産販売に係る信用購入あっせんには適用されない（同法35条の3の60第1項6号‘第2項6号）。さらに金融機関による融資は一般に、信用購入あっせんには該当しない。よって、不適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"  
  },
  {
  "id":14,
  "question":"金融機関の貸手責任に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）売上低下による運転資金の借入申出があったが、過去の業績や業界の状況などから判断して、事業回復が見込めないと思われたので、その借入申出を断ったところ、数力月して当該企業が倒産した。このような場合も金融機関の事業支援不足として貸手責任が問われる可能性がある。","（２）デリバティブを利用した融資商品を勧誘する場合、その商品内容やリスクを説明しただけでは、金融機関は責任を免れないことがある。","（３）処理費用節約のため、化学会社が工場敷地内に産業廃棄物を放置したことから、地下水を通じて周辺の住民や作物に被害を及ぽした場合、同料に同工場建設資金を融資し、工場とその敷地に抵当権を設定している金融機関は、住民に対する損害賠償責任を免れない。","（４）借主の返済能力を知りながら、その返済能力を超えた融資を行った場合、返済不能となることが予見できた以上、金融機関は当然に貸手責任が問われ、超過部分についての弁済を求めることはできない。","（５）借主所有の不動産に抵当権を設定する条件で融資した場合、当該金融機関がその不動産の評価が下落していることを借主に適時に伝えなかった際には、借主は下落によってカバーできない部分の債務を免れる。"],
  "correct_index":1,
  "explanation":"正解：（２）\n\n（１）は、通常の合理的な融資判断によって謝絶しただけであり、結果、融資先が倒産しても、それで貸手責任が問われることはない。よって、不適切である。\n\n（２）は、借主の適合性を考慮せず、あるいはその融資による事業計画を検証せずに融資すれば、金融機関の責任が問題となることはあり得る。商品内容やリスクの説明だけではこれらの点をカバーできない。よって、適切であり、本問の正解である。\n\n（３）は、土壌汚染対策法との関係で問題となるところであるが、融資の実行と抵当権の取得だけでは同法のいう「管理者」にはあたらない。よって、不適切である。\n\n（４）は、過剰融資の責任が貸手である金融機関に当然に求められることはない。よって、不適切である。\n\n（５）は、担保不動産の評価等に対する金融機関の判断について、借主との相互の共通理解を得ることを目的とした説明態勢の整備が求められているが、その違反により債務免除の効果が生じるものではない。よって、不適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"  
  },
  {
  "id":15,
  "question":"自金融機関の役員・理事に対する融資等に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。 ",
  "choices":["（１）自金融機関の取締役（理事）に対する信用供与は、その承認決議という手続的要件だけではなく、その融資等の条件が、当該金融機関の行職員に対するものよりも有利ではあってはならないとの実質的要件が付加されている。","（２）自金融機関の取締役（理事）に対する信用供与は、取締役会設置会社においては，取締役（理事）会に取締役（理事）の3分の2が出席して、その過半数の賛成決議を持って承認されることが、法令上の許容要件である。","（３）前（2）の取締役（理事）会決議に際し、当該信用供与を受ける取締役（理事）は、その事情を説明するだけでなく、決議に参加することもできる。","（４）取締役（理事）会をおく金融機関の取締役（理事）に対する信用供与について、取締役（理事）会の承認決議を得た当該取締役（理事）は、その信用供与上の義務を履行すれば足り、別段その取引について取締役（理事）会に報告することを要しない。","（５）金融機関が取締役（理事）に対して、手形貸付や証書貸付等の貸付を行う場合と異なり、実行の際に資金を必要としない債務の保証をする「支払承諾」の場合であっても取締役（理事）会の承認が必要となる。"],
  "correct_index":4,
  "explanation":"正解 （5）\n\n（１）は、「通常の条件」より銀行に不利益を与えるものであってはならず（銀行法14条1項）、当該金融機関の職員に対するものが基準となるものではない。よって、不適切である。\n\n（２）は、取締役（理事）会に取締役（理事）の過半数が出席して、その2/3の賛成決議を持って承認されることが、法令上の許容要件である（銀行法14条2項）。よって不適切である。\n\n（３）は、「当別利害関係者」として議決から愛序される（会社法369条2項）。よって、不適切である。\n\n（４）は、当該取引後、遅滞なく取引についての重要な事実を、取締役（理事）会に報告しなければならない（会社法365条2項、信用金庫法35条の5第3項）。よって不適切である。\n\n（５）は、「信用供与」が問題であり、手形貸付・手形割引等の貸付のみでなく、債務を保証する「支払承諾」も含まれる。よって、最も適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":16,
  "question":"金融機関に法令上求められる、預金者等に対する情報の提供に関する次の記述の中で、誤っているものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）金融機関は、定期預金については、預金者の求めに応じ、自動継続扱いの有無を含む預入期間、最低預入金額、利息に関する事項等を、それらを記載した書面を用いて説明しなければならない。","（２）金融機関は、変動金利預金の設定の基準となる指標および金利の設定の方法が定められている場合にあっては、当該基準および方法ならびに金利に関する情報を適切に提供しなければならない。","（３）金融機関は、譲渡性預金については、当該預金が預金保険法に規定する保険金の支払いの対象である旨を明示しなければならない。","（４）金融機関は、デリバティブ預金については、元本保証のないことその他当該預金に関する詳細な説明をしなければならない。","（５）金融機関は、投資信託については、預金ではないことや預金保険法に規定する保険金の支払いの対象とはならないこと等、預金との誤認を防止するための説明をしなければならない。"],
  "correct_index":2,
  "explanation":"正解（３）\n\n（１）は、設問記載のとおり（銀行法施行規則13条の3第1項4号等）。よつて、正しい。\n\n（２）も、設問記載のとおり（銀行法施行規則13条の3第1項6号等）。よつて、正しい。\n\n（３）は、譲渡性預金は預金保険法に規定する保険金の支払いの対象ではない。よって、誤り。\n\n（４）は、設問記載のとおり（銀行法施行規則13条の3第1項5号等）。よつて、正しい。（５）も、設問記載のとおり（銀行法施行規則13条の5第1項、2項等）。よつて、正しい。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":17,
  "question":"金融機関がその役職員に対して信用供与を実施する場合等に関する次の記述の中で、正しいものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）銀行から信用供与を受けた取締役は、その供与を受けた後遅滞なく、その取引についての重要な事実を取締役会に報告しなければならない。","（２）株式会社である銀行が、その取締役に対する融資を実行するには、会社法所定の自己取引に関する規制の要件を満たせば足りる。","（３）金融機関の自行庫の取締役（理事）に対する信用供与に関する規制は、金融機関の経営の健全性の確保や預金者保護の観点からのものであるから、例えば取締役（理事）への融資の条件が、その金融機関の通常の条件によるもので、当該金融機関に不利益を与えるものでなければ、この規制は適用されず、特段の措置は要しない。","（４）金融機関の取締役（理事）が、相続によって当該金融機関からの融資を承継した場合には、相続時点で金融機関の健全性等に影響を及ぽし得る事態が別途生じるものではないから、特段の対応を要しないということで解釈は統一されている。","（５）金融機関の取締役（理事）が、自らの営む事業等に用いるものではなく、金融機関の業績向上等のために、自行庫の5cX）万円程度のフリーローンを利用しようとする場合、融資条刊も一般の同種の顧客と変わらない以上、自行庫の取締役（理事）に対する信用供与に関する規制が適用されることはない。"],
  "correct_index":0,
  "explanation":"正解：（１）\n\n （１）は、設問のとおりである（会社法365条2項）。よって、正しい。\n\n（２）は、会社法の規制より強化された銀行法14条の規制をクリアしなければならない。よって、誤りである。\n\n（３）は、そのような実質的要件を満たすだけでなく、形式的要件としての取締役（理事）会の承認決議（過半数山席でその2/3以上の賛成）等が必要である。よって、誤りである。\n\n（４）は、相続による承継も、「取締役（理事）に対する信川供与」に該当することに変わりはなく、銀行法等の要件を満たす取扱いをするか、相続した債務を返済するかの対応が必要となる。よって、誤りである。\n\n（５）は、仮に愛社精神から出たものであるとしても、規制目的等からして、その適用が排除されるものではない。よって、誤りである。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":18,
  "question":"銀行の取締役（常務に従事する者をいう）等の、銀行法上の兼職制限に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）銀行は他業を営むことを禁止されていることが、銀行法上の兼職制限の根拠であるため、銀行の取締役が、銀行業務を営む他の銀行の常務に従事することは、特に制限されない。","（２）銀行の取締役が一般社団法人の理事に就任することは、銀行法上の兼職制限に違反しない。","（３）取締役会設置会社である銀行における執行役員も、取締役と同様に、銀行法上の兼職制限に服する。","（４）銀行の取締役が銀行法上の兼職制限に違反した場合、当該銀行に対し、1億円以下の過料が科される。","（５）銀行の取締役が銀行法上の兼職制限に違反した場合、銀行と当該取締役との間の委任契約は当然に終了し、当該取締役は退任することになる。"],
  "correct_index":1,
  "explanation":"正解：（２）\n\n（１）は、銀行も含めて他の「会社」の’斗,務に従事することは制限される（銀行法7条1項）。よって、不適切である。\n\n（２）は、設間記載のとおり（一般社団法人は「会祖1（釘ミi」法7条1項）ではない）。よって、最も適切である。\n\n（３）は、執行役員は銀行の機関ではなく、銀行法上の兼職制限に服さない（なお、指名委員会等設置会社である銀行における「執行役」は、同制限に服する。銀行法7条1項）。よって、不適切である。\n\n（４）は、100万円以下の過料を科されるのは、兼職制限に違反した取締役個人である（銀行法65条2号）。よって、不適切である。\n\n（５）は、銀行の取締役の兼職制限違反は、委任契約の当然終了事由（民法653条）ではない。よって、不適切である。 ",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":19,
  "question":"銀行法の業務範囲規制に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）銀行の本業は、①預金、②貸イよ ③両替であり、これらは「固有業務」といわれている。","（２）固有業務以外に銀行が行っている業務のうち、銀行法で定められている業務を「周辺業務」 といい、銀行法に定めのないものを 「付随業務」 という。","（３）銀行が、取引先企業に対して行う人材紹介業務、オペレーティングリースの媒介業務、M&Aに関する業務、事務受託業務は、取引先企業に対する経営相談・支援機能の強化の観点から、貸付などの固有業務の実施の際に当該固有業務と一体としてこれらの業務を実施する場合に限り「その他の付随業務」 として、銀行法上、銀行が実施することが許容される。","（４）銀行がその他の付髄業務を実施するにあたっては、顧客保護や法令等遵守の観点から、①優越的地位の濫用として独占禁止法上問題となる行為の発生防止に向けた態勢が整備されていること、②コンサルティング業務等により提供される商品やサービスの内容、対価等契約内容が書面等により明示されていること、（③）顧客の情報管理について、目的外使用も含め具体的な取扱い基準が定められていることに留意する必要がある。","（５）銀行が「その他の付随業務」の範時にあるかどうかを判断する際の参考として、財務局への事前届出制度を利用することが考えられる。"],
  "correct_index":3,
  "explanation":"正解：（４）\n\n（１）銀行の本業は、①預金、②貸付、③為替であり、これらは「固有業務」といわれている（銀行法10条1項）。「両替」 は付随業務にあたる。よって、不適切である。\n\n（２）固有業務以外に銀行が行っている業務のうち、銀行法で定められている業務を「付随業務」 といい（同法10条2項各号）、銀行法に定めのないものを 「周辺業務」 という。周辺業務には、クレジットカード、リース、信用保証等の業務があり、銀行は自ら営むことができないため、子会社を作って間接的に業務提供を行っている。よって、不適切である。\n\n（３）銀行が、従来固有業務と一体となって実施することを認められてきたコンサルティング業務、ビジネスマッチング業務、M&Aに関する業務、事務受託業務については、取引先企業に対する経営相談・支援機能の強化の観点から、固有業務と切り離してこれらの業務を行う場合も「その他の付随業務」に該当するとして認められている（「中小・地域金融機関向けの総合的な監督指針」皿-4-2一2)。よって、不適切である。\n\n（４）銀行が「その他の付随業務」等を行う際には、記載のとおりの観点から十分な対応を検証し、態勢整備を図っていることが求められている。よって、適切である。\n\n（５）銀行が「その他の付随業務」の範時にあるかどうかを判断する際の参考としては、一般的な法令解釈に係る書面照会手続およびノーアクションレター制度における回答を参照することが考えられる（金融庁HP 「法令解釈に係る照会手続（ノーアクションレター制度ほか）」）。よって、不適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":20,
  "question":"銀行法の出資規制と地域活性化支援に関する次の記述のうち、最も不適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["( 1 )銀行本体が行うことのできる業務として、「地域活性化支援業務」があり、銀行は、①幅広いコンサルティング、マッチング、②登録型人材派遣、③自行アプリやITシステムの販売、④データ分析・マーケティング・広告など、銀行業の経営資源を活用して営むデジタルや地方創生など持続可能な社会の構築に資する業務等を行うことができる。","（２）銀行が、「地域活性化支援業務」を実施するにあたっては、当該銀行の保有する人材、情報通信技術、設備等の既に保有している銀行業に係る経営資源を利用するだけでなく、新たに経営資源を取得することも認められている。","（３）銀行の子会社対象会社は、証券専門子会社や保険会社など法律上列挙されたものに限定されているが、そのーつである「銀行業高度化等会社」には、フインテック企業、地域商社、ECモール運営会料などに限らず、地域の活性化に資する業務を行う会社も含まれている。","（４）銀行の子会社対象会社のーつである「銀行業高度化等会社」の認可基準は、すべての「銀行業高度化等会社」について、通常の銀行子会社の認可基準より厳しい基準となっている。","（５）銀行・銀行持株会社の子会社対象会社以外の会社に対する出資は、銀行及び銀行グループについては合算して5％まで、銀行持株会社グループの場合は合算して15％までに制限されているが、事業の集約や再構築により地域経済を再生させる「面的再生」に取り組む会社に対しては、非上場会社であれば、最大で100％の議決権取得が認められている。"],
  "correct_index":3,
  "explanation":"正解：（４）\n\\（１）2021年の銀行法改正 により、銀行本体の付随業務に、地域の活性化の向上等に資する業務が追加された（銀行法第10条第2項第21号）。「地域活性化支援業務」として行うことのできる具体的な業務の内容は、選択肢に記載のとおりである（同法施行規則第13条の2の5各号）。よって、適切である。\n\n（２）銀行が、「地域活性化支援業務」を行う場合、既存の経営資源を利用するだけでなく、新たに経営資源を取得することも認められている。（銀行法施行規則第13条の2の5柱書かっこ書）。よって、適切である。なお、需要の状況により、新たに取得した経営資源の相当部分が活用されない場合でも、当該銀行の業務の健全かつ適切な遂行に支障をおよぼすおそれがないことが明らかであれば、新規又は追加的に取得しなければならないリソースを最小限度にしなくてはならないわけではない点に留意が必要である（中小・地域金融機関向け総合的な監督指引III一4 一2 - 1)~\n\n（３）「銀行業Ilり度化等会社」は、2016年の銀行法改正により、銀行の子会社対象会社に追加されたが、2021年の銀行法改正により、「銀行業高度化等会社」の業務に「地域の活性化、産業の生産性の向上その他の持続可能な社会の構築に資する業務又はこれらに資すると見込まれる業務」が追加された（銀行法第16条の2第1項第15号、第52条の23第1項第14号）。よって、適切である。\n\n（４） 2021 年の銀行法改正により、「一定の銀行業高度化等会社」 という枠組みが創設され（銀行法施行規則第17条の4の3等）、従来厳格であった「銀行業高度化等会社」の認可基準が緩和され、銀行子会社の一般認可で足りることとされた（同法施行規則第17条の5の2)。よって、不適切であり、これが正解となる。\n\n（５）2叩1年の銀行法改正においては、事業の集約や再構築により地域経済を再生させる 「面的再生」へ取組みは今後さらに重要性が増すと考えられ、また、一定の地域活性化事業会社が子会社対象会社に追加されたことから、非上場会社であれば、最大で100％の議決権取得が認められた（銀行法第16条の2第1項第14号、第52条の23第1項第13号、同法施行規則第17条の2第8項）よって、適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":21,
  "question":"信託についてのー般的知識に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）営業として信託を引き受ける商事信託については、受託者は信託業法上の免許等を得た事業者でなければならないが、例えば委託者の親族等が営業としてではなく信託を引き受ける民事信託については、免許事業者でなくとも受託者となることができる。","（２）委託者が受益者でもある自益信託は、民事信託によって行うこともできるが、委託者以外の者が受益者となる他益信託は、必ず商事信託によって行わなければならない。","（３）民事信託において、金銭が信託財産となる場合は、信託業法上、受託者が民事信託預金口座を開設して同口座内で当該金銭を保管することが義務付けられるが、商事信託においては、このような法令上の制約は存しない。","（４）信託に係る受益者が不特定多数である場合、裁判所が信託監督人を選任することができ、この信託監督人は、受益者が有する信託法上の一切の権利を行使することができる。","（５）信託財産は原則として受託者の固有財産と区別され、私人の債権者が受託者に対する固有財産に係る債権に基づいて信託財産に対する強制執行や仮差押えを行うことはできないが、国は、受託者が信託財産とは関係なく自身に課される国税を滞納している場合に、信託財産の一部に対する国税滞納処分を行うことができる。"],
  "correct_index":0,
  "explanation":"正解：（１）\n\n （１）は、設間のとおり。よって、最も適切である。\n\n（２）は、民事信託によって他益信託を行うことも可能である。よって不適切である。\n\n（３）は、たしかに民事信託では民事信託預金口座が利用されるのがー般的ではあるが、同口座の利用が法令上義務付けられているわけではない。よって、不適切である。\n\n（４）は、設問のような場合に選任されるのは受益者代理人である（信託法138条。なお、裁判所によって信託監督人が選任されるのは、受益者が年少者、高齢者、障がい者である等、受益者自身で受託者を適切に監督することができない場合である。同法131条4項）。よって、不適切である。\n\n（５）は、国税滞納処分も信託財産に対してすることはできない（信託法23条1項）。よって、不適切である。",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":22,
  "question":"金融機関が、M&Aの売り手側企業と買い手側企業の双方のアドバイザーとして関与する場合に関する次の記述の中で、最も不適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）いわゆる敵対的買収の場合は、売り手側企業と買い手側企業の双方の同意があったとしても、金融機関は双方のアドバイザーに就くべきではない。","（２）売り手側企業と買い手側企業の双方に対して貸金債権を有する金融機関は、売り手側企業と買い手側企業の双方の同意があったとしても、双方のアドバイザーに就くべきではない。","（３）金融機関が売り手側企業と買い手側企業の双方から同意を得て双方のアドバイザーに就く場合、顧客の属性に十分に適合した形で利益相反の旨を情報開示し、書面による同意を得るのが望ましい。","（４）売り手側企業と買い手側企業の双方から同意を得るにあたり、金融機関は、自らが優越的地位にあり、同意が真意に基づくものではないと疑われる可能性があることに十分注意しなくてはならない。","（５）金融機関が売り手側企業と買い手側企業の双方のアドバイザーに就く場合、社内規程に従って本部の利益相反管理担当部署に報告を行い、その指示に従いながら業務推進の可否を検討する必要がある。"],
  "correct_index":1,
  "explanation":"正解：（２）\n\n（１）、 （３）、（４）、（５）は、設問記載のとおりであり、適切である。\n\n（２）は、売り手側企業と買い手側企業の双方に対して貸金債権を有することで、利益相反の度合いはより大きくなるとも考えられるところではあるが、そのことのみをもって、真意に基づく双方の同意を得ても双方のアドバイザーに就くことが許されないとまではいえず、友好的・救済型のM&Aなどでは、担当部署の分離などの必要な措置を講じたうえで、双方のアドバイザーに就くこともあり得る。よって、最も不適切である。 ",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"
  },
  {
  "id":23,
  "question":"監督指針等に基づく金融庁の監督事務に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）監督指釘は、監督事務の基本的考え方や事務処理Iの留意点等を整理した行政部内の職員向けの手引書であり、従来の」f務ガイドラインを発展的に解消して新たに策定された。","（２）監督指針は、銀行向け、信用金庫向け、信用組合liI」けといった金融機関の業態ごとに、それぞれ独立して策定されている。","（３）銀行が、証券会社が行うような有価証券関連業の一部を、登録金融機関として行う場合の監督事務処理上の留意点は、証券会社向けではなく銀行向けの監督指針に記載されている。","（４）金融庁が2019年に金融検査マニュアルを廃止したのは、金融行政の視点について「形式・過去・全体」よりも「実質・未来・部分」に重点を置いたものに転換するとの考えに基づいている。","（５）金融検査マニュアルの廃止時にも、監督指針については、法令の適用・解釈等に係る予見可能性を確保することが弓は続き重要との考えから、金融庁は特段の見直しを行わずにその利用を継続している。"],
  "correct_index":0,
  "explanation":"正解：（４）\n\n（１）は、設問記載のとおり。よって、最も適切である。\n\n（２）は、地方銀行・第二地方銀行・信用金庫・信用組合の監督事務に関しては、一元的に、「中小・地域金融機関向けの総合的な監督指針」が制定されている。よって、不適切である。\n\n（３）は、登録金融機関の監督事務処理上の留意点については、「金融商品取引業者等向けの総合的な監督指針」に記載がある（同指針m）。よって、不適切である。\n\n（４）は、金融行政の視点の転換は、「形式・過去・部分」から「実質・未来・全体」へ、である。よって、不適切である。\n\n（５）は、監督指針についても、過度に細かく特定の方法が記載されているなどして金融機関の創意工夫を妨げる可能性がある規定を修正する等の見直しが行われた。よって、不適切である。 ",
  "explanation2":"sample",
  "category":"金融機関のコンプライアンスの基本"  
  },
  {
  "id":24,
  "question":"金融機関業務における善管注意義務に関する次の記述の中で、最も不適切なものを一つ選びなさい",
  "choices":["（１）善管注意義務は、その債務者の職業や地位に対して社会的に通常要求されている注意義務であり、債務者によっては個人的な資質・能力を超えた注意義務となる場合もある","（２）善管注意義務は、「自己の財産に対するのと同一の注意」義務よりも、注意義務の程度が一段と高く位置づけられている","（３）判例上、銀行員が手形の支払事務を行うにあたって、届出印鑑の印影と手形上の印影を照合する際の注意義務について。「金融機関としての銀行の照合事務担当者に対して、社会通念上一般に期待されている業務上、相当の注意をもって慎重にことを行うことを要し、かかる事務に習熟している銀行員が相当の注意を払って熟視するならば、肉眼をもって発見しうるような印影の相違が看過されたときは、銀行側に過失の責任がある」とされており、特段の事情がない限り、肉眼による平面照合の方法をもってすれば足り、折り重ねによる照合や拡大鏡による照合をするまでの必要はない","（４）金融期kンが、「顧客の代理人」と名乗る者から、顧客名義の預金の払戻請求を受けた場合、当該代理人が通帳と届出印を持参していれば、便宜払いとして応じても、預金規定により免責される。","（５）金融機関が、預金者の遺言執行者から相続預金の払戻請求を受けた場合、遺言書により遺言執行者の地位を確認したうえで、遺言執行者に預金の払い戻しを行えば、後日、他の相続人から、当該遺言が無効であるとして善管注意義務違反を追及された場合でも、書式や他の記載事項などから一見して遺言書が無効であると認められない限り、免責される"],
  "correct_index":3,
  "explanation":"正解：（４）\n\n（１）善管注意義務とは、債務者の職業、その属する社会的・経済的な地位などにおいて一般的に要求されるだけの注意であり、その債務者の個人的な資質、能力を基準とする注意義務ではなく、その債務者の職業や地位に対して社会的に通常要求されている注意義務である。そのため、債務者によってはその資質・能力を超えて注意義務となる場合もある。よって、適切である。\n\n（２）民法には、善管注意義務に対比する概念として、「自己の財産に対するのと同一の注意」義務（民法第659条：無償受寄者の注意義務）や、「その固有財産におけるのと同一の注意」義務（民法第918条第1項：相続人の相続財産の管理義務）が定められており、これらの場合は、自己の能力に応じた注意義務を尽くせば足りる。これに比べて、（１）の解説で説明した善管注意義務の方が注意義務徹底の程度がー段と高く位置付けられている。よって、適切である。\n\n（３）委任契約（当座勘定取引における手形・小切手の支払い）の受任者として銀行が善管注意義務を負う場合、具体的にどのような注意義務が要求されるのかが問題となった判例（最判昭46.6.10民集25巻4号492頁）の内容として正しい。よって、適切である。\n\n（４）預金の支払いにおいては、通帳と所定の払戻請求書、または証書の提出を受け、印鑑照合をしたうえで支払った場合には、預金規定に定める免責の適用を受けることができる。しかし、便宜払いでは、その払戻請求者が預金者本人以外の者で、預金者本人がその便宜払いを知らなかった場合は、銀行は預金規定に定める免責を受けられず、受領権者としての外観を有する者に対する債権の弁済（民法第4召条）として認められることも難しくなる。そのため、預金払戻しに不可欠の要件である預金者本人の意思を確認できる場合のみ応諾し、確認ができない場合は応諾すべきではない。よって、不適切であり、これが正解である。\n\n（５）遺言執行者から相続預金の払戻請求があった場合、その者が正当な権限を有することを確認しなければならないところ、遺言執行者は、遺言（民法第1006条1項）または家庭裁判所の審判（民法第1010条）によって選任されるため、遺言書または遺言執行者選任審判書によって、その地位を確認するべきである。そのため、遺言書の内容を確認して払戻しを行っていれば、書式や他の記載事項などから一見して無効であると認められない限り、金融機関は債権の準占有者に対する弁済（民法第478条）として免責される（最判昭43.12.20判時546号66頁）。よって、適切である。",
  "explanation2":"１．ここでいう預金規定とは？\n\n２．民法第478条",
  "category":"銀行管理者の為の民法・会社法・個人情報保護法・マイナンバー法"  
  },
  {
  "id":25,
  "question":"顔なじみのD社の経理部長E が、慌てた様子で営業店に飛び込んできて、「急ぎの支払いがある。出先からの帰りで、普通預金通帳と印鑑を持ち出すのを忘れてきたので、とりあえず通帳等なしで200 万円を現金で払い出して欲しい」と切り出してきた。会社に戻り次第通帳を届けるということだったので、これに応じることにした。ところが、事務処理の際に勘違いをして、Eの普通預金口座ではなく、D社の普通預金口座に200 万円の出金記帳をしてしまった。\n\n以下、(1)~(5 )の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）そもそも通帳も印鑑もない預金の払戻請求に応じても、その払戻しが有効になることはない。","（２）Eの普通預金口座について正常に出金記帳された場合でも、その払戻しが有効となるのは、Eが営業店に普通預金通帳と印鑑を持ってきて、払戻請求の追完をした時点である。","（３）D社の普通預金口座からの出金を取り消し、普通預金残高を元通りに復活させるには、D社の承諾が必要である。","（４）Eの払戻しの要求時点で、Eの普通預金口座の残高が180万円しか存しなかった場合、この出金記帳について金融機関に落ち度があっても、金融機関は、200万円の出金記帳に足りない不足額20 万円の返還を、Eに請求できるのが原則である。","（５）この誤った出金記帳により、引落し資金が足りなくなってD社が納付すべき国税が納付されなかった場合、金融機関がD社に賠償すべき損害は、誤記帳の対象となった200 万円に、民法や商法の法定利息を付加した金額を上限とする。"],
  "correct_index":3,
  "explanation":"正解：（４）\n\n （１）は、真実の預金者に対する払戻しであれば、弁済として有効であり、通帳と印鑑を所持していない者に対しても、受領権者としての外観を有する者に対する弁済（民法478条）として有効になることもある。よって、不適切である。\n\n（２）は、真実の預金者であるEへの払戻し行為は、払戻しの時点で有効である。よって、不適切である。\n\n（３）は、D社の権利回復をする行為で、D社の利益にこそなれ、何ら不利益を与えるものではないから、D社の同意は要しない。よって、不適切である。\n\n（４）は、Eは、不足額20万円について、「法律上の原因なく」 して利得しており、その返還をしなければならない（民法703条）。よって、適切であり、これが正解となる。\n\n（５）は、口座振替できなかったことについて金融機関の過失があり、善管注意義務（民法644条）違反として延滞税相当の損害賠償義務を免れず、それが法定利息の範囲内であるとは限らない。よって、不適切である。",
  "explanation2":"民法703条法律上の原因なくして・・・",
  "category":"銀行管理者の為の民法・会社法・個人情報保護法・マイナンバー法"  
  },
  {
  "id":26,
  "question":"金融取引における権利の濫用等に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）金融機関が、元本確定期日の定めのない根保証契約を個人と締結した後、長期間にわたって主債務者に対する貸付を行っていなかったにもかかわらず、主債務者の信用状況が悪化してから貸付を実行したうえで、根保証人に対して保証債務の履行を請求することは、かつては権利の濫用であって証証許されないとされることがあったが、現行の民法上、元本確定期日の定めのない個人貸金等根保証契約はそもそも無効とされている。","（２）金融機関が、保証人との間で主債務の担保に係る担保保存義務の免除特約を締結し、その後、当該担保を喪失しまたは減少させた場合に、当該特約の効力を主張することは、かつては権利の濫用であって許されないとされることがあったが、現行民法では、同特約の有効性が民法の明文規定によって認められたため、同特約の効力を主張することが権利の濫用にあたると解されることはない。","（３）金融機関が、債務者の自金融機関預金を他の債権者が差し押さえた場合に、当該債務者に対する自金融機関の債権に係る弁済期が到来するまで待った後、当該債権と被差押預金とを相殺することは権利の濫用とはならないが、被差押預金以外にも相殺できる他の預金があったにもかかわらず、当該債務者に差押えを免れさせるために被差押預金を相殺したときは、当該相殺が権利の濫用にあたると解される可能性が高い。","（４）金融機関が、預金者との間で手形割引をしていたところ、当該預金名に対する債権者が当該預金を差し押さえたのに対し、割引手形の支払期日を待ってこれを呈示することをせず、基本約定書の規定に基づく割引手形の買戻請求権をもって被差押預金と相殺した場合に、割引手形の支払期日に切迫して相殺が行われたということであれば、そのことから直ちに、当該相殺は権利の濫用にあたると解される。","（５）民法上、相殺の効力は相殺の意思表示が相手方に到達した時に発生し、当該時点を基準として、その時存する相対立する債権債務について対当額で消滅させることになるから、貸金について預金相殺を行う際、相殺適状が生じてから長期間が経過した後、遅延損害金も含めて預金と相殺することも民法上可能ではあるが、当該相殺は権利の濫用にあたると解される可能性がある。"],
  "correct_index":2,
  "explanation":"正解：（３）\n\n（１）は、期問の定め（元本確定期日の定め）のない個人貸金等根保証契約は、無効となるのではなく、その元本確定期日が当然に契約締結日から3年後となる（民法465条の3第2項）。よって、不適切である。\n\n （２）は、担保保存義務免除特約の有効性を認める判例法理を踏まえ、民法504条2項が明文規定として設けられたのは事実であるが、このような民法上の原則も、個別具体的な事情によっては、権利の濫用との判断により修正されることがある。よって、不適切である。\n\n（３）は、設問記述のとおり（いわゆる狙い撃ち相殺）である。よって、最も適切である。\n\n（４）は、割引手形の支払期日に切迫して相殺が行われたということだけで、それが権利の濫用となって許されないというわけではない（東京高判昭54228金法898号89頁）。よって、不適切である。\n\n（５）は、民法上、相殺の意思表示は、相殺適状時に遡って効力を生じ、相殺適状時を基準として双方の債権額を定め、その対当額において差引計算をすべきものとされている（民法506条2項）。実務上、相殺実行時を基準とすることができるのは、銀行取引約定書で特約を定めているためである。よって、不適切である。",
  "explanation2":"これはわからん",
  "category":"銀行管理者の為の民法・会社法・個人情報保護法・マイナンバー法"  
  },
  {
  "id":27,
  "question":"貸出条件の緩和を行った債務者企業U社から受け取っていた割引手形の振出人V社が、満期に手形金を支払わなかったため、不渡りとなってしまい、手形割引をした甲金融機関が、割引依頼人U社に対して手形の買戻請求権を取得することになった。\n\n以下、(1)~(5 ）の記述の中で、最も不適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）甲金融機関が、新規にU社へ割引手形の買戻資金を融資して対応する場合には、この買戻義務の発生が、直ちにU社の事業悪化を意味するとは必ずしもいえないことに留意しながら検討すべきである。","（２）U社の預金に残Ii がある場合、甲金融機関は、この手形の買戻請求権とU社の預金とを対等額にて相殺し、回収を図ることができる。","（３）甲金融機関の担当者としては、前（2)の買戻請求権と預金との相殺を直ちに実施し、それによって回収できない不足額について、振出人であるV社や裏書人に対する権利行使に着手すべきであり、それ以外の対応等をすることは、善管注意義務違反等の事実上の推定を受ける。","（４）U社の懇請を受けて、割引手形の買戻義務の履行期を延期する場合には、その履行期までの間、振畠人であるV社や裏書人に対する権利行使に着手しておくことが、甲金融機関の担当者に求められる。","（５）U社の買戻金額が多額であるため、その将来の事業の改善または再生が困難と予想される場合には、U社との間で経営改善計画の見直しを含めた検討が必要になる。"],
  "correct_index":2,
  "explanation":"正解：（３）\n\n（１）は、割引手形の不渡りが、常に直ちに事業悪化に直結するものでもない。よって、適切である。\n\n（２）は、預金債権の期限が到来、もしくは期限の利益を放棄することで、相殺は可能である。よって、適切である。\n\n（３）は、甲金融機関の担当者には、買戻請求権と預金請求権との相殺による対応と、手形振出人らへの権利行使の方法等で、どのような手法が甲金融機関にとっての利益の極大化もしくは損失の最小化が図れるのか、U社の事業継続等による回収見込も含めて、総合的な判断が求められるのであって、画一的な対応を採ることで善管注意義務違反等とならない訳ではない。よって、不適切で、これが正解となる。\n\n（４）は、漫然と期限の猶予を与えれば良いというものではなく、甲金融機関の担当者としては、弓は続き回収に向けた努力をしなければならない。よって、適切である。\n\n（５）は、経営改善計画の前提に狂いが生じる事態と捉えられ、その見直しが必要となる。よって、適切である。 ",
  "explanation2":"これもわからん",
  "category":"銀行管理者の為の民法・会社法・個人情報保護法・マイナンバー法"
  },
  {
  "id":28,
  "question":"金融機関が取引先に行った融資の資金が、取引先によって犯罪行為のために使用された場合に関する次の記述の中で、最も適切なものをーつ選びなさい。",
  "choices":["（１）金融機関の担当者が、融資時には認識できなかったものの、事後的に、資金が犯罪行為に使用されていることを知った場合、このような融資はもはや社会的にも許容されるものではないから、融資契約は公序良俗違反（民法90条）を理由として当然無効となる。","（２）金融機関の担当者が、犯罪行為に使用されることを知りながら取引先に融資を実行した場合には、金融機関から取引先に対する、当該融資の公序良俗違反による無効を理由とする不当利得返還請求は、金融機関の他の役職員の認識等を問わず、一切認められない。","（３）金融機関の支店担当者が、犯罪行為に使用されることを知りながら取引先への便宜を図る目的もあり上司にも秘匿したまま融資を実行した場合には、当該担当者には、取引先による犯罪行為の共犯または従犯が成立する可能性があり、かつ、上司にも秘匿したという犯行態様の悪質性ゆえに、金融機関に対する犯罪として、特別背任罪（会社法960条）が成立する。","（４）金融機関の担当者が、犯罪行為に使用されることを知りながら取引先への融資を実行した場合、金融機関は、融資契約上の契約当事者は金融機関と取引先のみであるから、当該担当者に対して融資契約に基づく貸金返還請求権を行使することはできないが、担当者が単独でまたは担当者と取引先が共同で金融機関に対する不法行為を行ったことを理由として、担当者に対して、損害賠偽請求を行うことが可能である。","（５）金融機関は、融資実行後に、融資金が、申告された資金使途の通りに使用されているかを確認すべき義務があり、当該義務の慨怠によって資金使途が違法な行為に使用されていることの確認をできない場合には、貸金返還請求権が制限されることとなる。"],
  "correct_index":3,
  "explanation":"正解：（４）\n\n（１）金融機関側が違法な資金使途を知らなかった場合には、融資契約自体が公序良俗違反を理由として当然に無効になるとはいえない（ただし、詐欺による取消や錯誤による無効の対象となる可能性はある）。実際には、融資契約違反による期限の利益喪失通知を行い、債権回収を図るべきことになろう。よって、不適切である。\n\n（２）金融機関が、公序良俗違反（民法90条）により無効である融資金に関する不当利得返還請求をすることができるのは、民法708条但書の要件（不法な原因が受益者についてのみ存したとき）を満たす場合である。この要件の存在は、金融機関の担当者による違法性の認識のみで決せられるものではなく、金融機関の他の役職員の認識や取引先の主導度合いなど各種事実を基に判断される。よって、不適切である。\n\n（３）特別背任罪（会社法960条）は、取締役、監査役、執行役、支配人などの特別の地位にある者に対してのみ成立する犯罪であるから、本選択肢の事実関係において、金融機関の支店担当者に特別背任罪が成立する可能性はない。なお、通常の背任罪（刑法247条）（他人のためにその事務を処理する者が、自己もしくは第三者の利益を図りまたは本人に損害を加える目的で、その任務に背く行為をし、本人に財産上の損害を加えたときに成立）については成立する可能性はある。よって、不適切である。（４）融資契約上の契約当事者は金融機関と取引先であるから、関与した担当者に対して、融資契約に基づく貸金返還請求権を行使することはできないが、担当者の単独又は共同の不法行為に基づく損害賠償請求は行使できる。よって、最も適切であり、これが正解となる。\n\n（５）通常は、金融機関が融資実行後に、融資金が当初申告の資金使途通りに使用されているかを確認すべき義務を負うことはなく、また、資金使途を確認しなかったとしても貸金返還請求権は行使できる。よって、不適切である。",
  "explanation2":"これもわからん",
  "category":"銀行管理者の為の民法・会社法・個人情報保護法・マイナンバー法"
  }
]